<div id="post-content-body">
 <div>
  <div class="article-formatted-body article-formatted-body article-formatted-body_version-1">
   <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <p>
     <img data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/post_images/404/b41/3d8/404b413d8a365a52135099c229b71491.png" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/post_images/404/b41/3d8/404b413d8a365a52135099c229b71491.png"/>
    </p>
    <br/>
    <p>
     От запуска
     <a href="https://github.blog/2021-12-08-improving-github-code-search/">
      ознакомительной версии
     </a>
     нового улучшенного поиска кода год назад до
     <a href="https://github.blog/2022-11-15-a-better-way-to-search-navigate-and-understand-code-on-github/">
      публичной беты
     </a>
     , которую мы выпустили на GitHub Universe в прошлом ноябре, появилась масса инноваций и резких изменений в некоторых основных продуктах GitHub, затрагивающих то, как мы, разработчики, осознаём, читаем код и ориентируемся в нем.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Нам часто задают вопрос о новом поиске по коду: «Как он работает?». В дополнение к
     <a href="https://www.youtube.com/watch?v=QCs76SC1ZZ0">
      моей лекции на GitHub Universe
     </a>
     , я в общих чертах отвечу на этот вопрос, а также немного расскажу о системной архитектуре и технических основах данного продукта.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Так
     <em>
      как же
     </em>
     он работает? Мы создали собственный поисковый движок с нуля на Rust специально для поиска по коду. Наш поисковый движок называется «Blackbird», но прежде чем я стану описывать как он работает, думаю, что нужно понять наши предпосылки. На первый взгляд, создание поискового движка с нуля выглядит спорно. Зачем это делать? Разве уже нет большого количества существующих решений с открытым исходным кодом?
    </p>
    <a name="habracut">
    </a>
    <br/>
    <p>
     Если честно, на протяжении практически всей истории существования GitHub мы пытались и продолжаем пытаться использовать существующие решения данной проблемы. О нашей работе подробнее говорится в посте Павла Августинова
     <a href="https://github.blog/2021-12-15-a-brief-history-of-code-search-at-github/">
      «Краткая история поиска по коду в GitHub»
     </a>
     , но хотелось бы кое-что подчеркнуть: нам не очень везло с использованием текстового поиска для поддержки поиска по
     <strong>
      <em>
       коду
      </em>
     </strong>
     . Пользовательский опыт был неудовлетворительным, индексация — медленной, а хостинг — дорогим. Существует ряд новых опенсорсных проектов, нацеленных на код, но в масштабах GitHub такие проекты работать точно не будут. Поэтому мы хотели создать собственное решение:
    </p>
    <br/>
    <ol>
     <li>
      У нас была мечта о полностью новом пользовательском опыте. Пользователи должны были получить возможность задавать вопросы о коде и получать ответы с помощью итеративного поиска, просмотра, навигации и чтения кода.
     </li>
     <li>
      Мы понимаем, что поиск по
      <strong>
       коду
      </strong>
      однозначно отличается от текстового поиска. Код пишется для понимания машинами, а мы должны быть в состоянии воспользоваться преимуществами этой структуры и релевантности. К поиску по коду также предъявляется ряд уникальных требований: нужно искать знаки препинания (к примеру, точку или открытую скобку), выделение корней не требуется, не нужно, чтобы стоп-слова удалялись из запросов, поиск идёт с использованием регулярных выражений.
     </li>
     <li>
      Масштаб GitHub делает эту задачу по-настоящему сложной. При первом развёртывании Elasticsearch индексирование всего кода на GitHub (тогда — около 8 миллионов репозиториев) заняло месяцы. Сейчас репозиториев более 200 миллионов, и код в них не неизменен: он постоянно меняется, и с этим поисковым движкам достаточно сложно справиться. В бета-версии доступен поиск по почти 45 миллионам репозиториев, в которых находится 115 Тб кода и 15,5 миллиардов файлов.
     </li>
    </ol>
    <br/>
    <p>
     Ни одно из имеющихся решений нам не подходило, так что мы построили своё решение с нуля.
    </p>
    <br/>
    <h2 id="prosto-ispolzuyte-grephttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searchjust-use-grep">
     Просто используйте grep?
    </h2>
    <br/>
    <p>
     Для начала, давайте рассмотрим грубый метод решения проблемы. Нам часто задают этот вопрос: «Почему бы вам просто не использовать grep?». Чтобы ответить на него, давайте быстренько произведём расчёты для наших 115 Тб данных при помощи
     <a href="https://github.com/BurntSushi/ripgrep">
      ripgrep
     </a>
     . На компьютере с восьмиядерным процессором Intel ripgrep
     <a href="https://github.com/BurntSushi/ripgrep#quick-examples-comparing-tools">
      может выполнить исчерпывающий запрос с регулярным выражением
     </a>
     к тринадцатигигабайтному файлу, кешированному в памяти, за 2,769 секунд или примерно за 0,6 Гб/сек/ядро.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Довольно быстро становится понятно, что такой подход не будет работать при больших объёмах данных. Поиск по коду работает на 64-ядерных кластерах из 32 машин. Даже если нам удастся разместить 115 Тб кода в памяти и безупречно распараллелить работу, потребуется занять 2048 процессорных ядер на протяжении 96 секунд для обработки одного запроса! Выполняться может только один запрос. Всем остальным придётся ждать в очереди. В результате получается 0,01 запросов в секунду (QPS) и удачи в удвоении QPS — забавно будет послушать, как вы объясняете своему начальству счета за инфраструктуру.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Разумного по цене способа масштабировать такой подход для использования со всем кодом и со всеми пользователями на GitHub просто не существует. Даже если выкинуть кучу денег на решение этой проблемы, нужного пользовательского опыта добиться всё равно не получится.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Вы уже понимаете, куда это ведёт: нужно создать индекс.
    </p>
    <br/>
    <h2 id="poiskovyy-indeks---osnovyhttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searcha-search-index-primer">
     Поисковый индекс — основы
    </h2>
    <br/>
    <p>
     Быстро создавать запросы можно только если осуществляется предварительный расчёт информации в виде индексов. Можете считать их чем-то вроде сопоставления ключей с отсортированными списками идентификаторов документов, где находится этот ключ. Возьмём для примера небольшой индекс языков программирования. Сканируется каждый файл для определения того, на каком языке программирования он написан, файлу присваивается идентификатор, а затем создаётся инвертированный индекс, где язык является ключом, а список идентификаторов документов — значением.
    </p>
    <br/>
    <h3 id="pryamoy-indekshttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searchforward-index">
     Прямой индекс
    </h3>
    <br/>
    <div class="scrollable-table">
     <table>
      <tbody>
       <tr>
        <td>
         <strong>
          Doc ID
         </strong>
        </td>
        <td>
         <strong>
          Content
         </strong>
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         1
        </td>
        <td>
         def lim
         <br/>
         puts “mit”
         <br/>
         end
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         2
        </td>
        <td>
         fn limits() {
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         3
        </td>
        <td>
         function mits() {
        </td>
       </tr>
      </tbody>
     </table>
    </div>
    <br/>
    <h3 id="invertirovannyy-indekshttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searchinverted-index">
     Инвертированный индекс
    </h3>
    <br/>
    <div class="scrollable-table">
     <table>
      <tbody>
       <tr>
        <td>
         <strong>
          Language
         </strong>
        </td>
        <td>
         <strong>
          Doc IDs (postings)
         </strong>
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         JavaScript
        </td>
        <td>
         3, 8, 12, …
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         Ruby
        </td>
        <td>
         1, 10, 13, …
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         Rust
        </td>
        <td>
         2, 5, 11, …
        </td>
       </tr>
      </tbody>
     </table>
    </div>
    <br/>
    <p>
     Для поиска по коду нужен особый вид инвертированного индекса под названием n-граммный индекс. Он хорошо ищет подстроки в содержимом.
     <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/N-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B0">
      N-грамма
     </a>
     — это последовательность из
     <em>
      n
     </em>
     элементов. К примеру, если мы возьмём n=3 (триграммы), n-граммы, составляющие "limits" — это
     <code>
      lim
     </code>
     ,
     <code>
      imi
     </code>
     ,
     <code>
      mit
     </code>
     ,
     <code>
      its
     </code>
     . В приведённых выше документах, индекс для этих триграмм выглядел бы следующим образом:
    </p>
    <br/>
    <div class="scrollable-table">
     <table>
      <tbody>
       <tr>
        <td>
         <strong>
          ngram
         </strong>
        </td>
        <td>
         <strong>
          Doc IDs (postings)
         </strong>
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         lim
        </td>
        <td>
         1, 2, …
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         imi
        </td>
        <td>
         2, …
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         mit
        </td>
        <td>
         1, 2, 3, …
        </td>
       </tr>
       <tr>
        <td>
         its
        </td>
        <td>
         2, 3, …
        </td>
       </tr>
      </tbody>
     </table>
    </div>
    <br/>
    <p>
     Для осуществления поиска мы скрещиваем результаты нескольких поисков и получаем список документов, где есть конкретная строка. С триграммным индексом необходимо четыре поиска
     <code>
      lim
     </code>
     ,
     <code>
      imi
     </code>
     ,
     <code>
      mit
     </code>
     и
     <code>
      its
     </code>
     для выполнения запроса
     <code>
      limits
     </code>
     .
    </p>
    <br/>
    <p>
     В отличие от хэш-карты, эти индексы слишком велики, чтобы поместиться в память, так что взамен мы создаём итераторы для каждого индекса, к которому нужно получить доступ. Они возвращают отсортированные идентификаторы документов (идентификаторы присваиваются на основе ранжирования каждого документа) и мы скрещиваем и объединяем итераторы (как требует определённый запрос) и производим чтение настолько, чтобы получить запрошенное число результатов.
    </p>
    <br/>
    <h2 id="indeksiruem-45-millionov-repozitorievhttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searchindexing-45-million-repositories">
     Индексируем 45 миллионов репозиториев
    </h2>
    <br/>
    <p>
     Следующий вопрос, который необходимо решить — создание такого индекса за разумное время (как вы помните, в первый раз это заняло месяцы). Как это часто бывает, сложность заключается в применении идей к данным, с которыми мы работаем. В нашем случае особенности две: использование
     <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%BD%D1%82%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%83%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D0%B5_%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%89%D0%B5_%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85">
      контентно-адресуемого хеширования
     </a>
     в Git и наличие большое количества дублирующихся данных на Github. Эти особенности привели нас к следующим решениям:
    </p>
    <br/>
    <ol>
     <li>
      <strong>
       Шард через идентификатор объекта Blob
      </strong>
      , при помощи которого можно равномерно распределить документы между шардами, при этом избегая дублирования. Горячих серверов не будет из-за специальных репозиториев, а число шардов при необходимости легко масштабируется.
     </li>
     <li>
      <strong>
       Модель индекса как дерева
      </strong>
      и использование дельта-кодирования для снижения частоты краулинга и оптимизации метаданных в индексе. Здесь метаданные — это, к примеру, список мест, где находится файл (путь, ветка и репозиторий) и информация об этих объектах (имя репозитория, владелец, видимость и т. д.). Объём таких данных для популярного контента может быть весьма большим.
     </li>
    </ol>
    <br/>
    <p>
     Мы также создали систему, которая обеспечивает согласованность результатов запросов на уровне коммитов. Если вы ищете в репозитории, пока ваш коллега пушит код, результаты поиска не должны включать файлы из нового коммита, пока он полностью не будет обработан системой. В действительности, пока вы получаете результат запроса к репозиторию, кто-то другой может просматривать глобальные результаты и искать иное, предыдущее, но всё ещё
     <strong>
      <em>
       согласованное
      </em>
     </strong>
     состояние индекса. С другими поисковыми движками добиться такого поведения непросто. Устройство Blackbird позволяет работать на таком уровне согласованности запросов.
    </p>
    <br/>
    <h2 id="davayte-sozdadim-indekshttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searchlets-build-an-index">
     Давайте создадим индекс
    </h2>
    <br/>
    <p>
     Вооружившись этими идеями, давайте рассмотрим построение индекса с помощью Blackbird. На этой схеме отображена высокоуровневая общая картина обработки и индексирования в системе.
    </p>
    <br/>
    <p>
     <img alt="высокоуровневая общая картина обработки и индексирования в системе" data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/post_images/1ef/479/433/1ef479433190e2a3c7cb9d6c28ec4590.png" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/post_images/1ef/479/433/1ef479433190e2a3c7cb9d6c28ec4590.png"/>
    </p>
    <br/>
    <p>
     Kafka сообщает о событиях, которые говорят о необходимости что-то проиндексировать. Существует множество краулеров, взаимодействующих с Git и сервисом для извлечения символов из кода. Затем, чтобы каждый шард обрабатывал файлы для индексирования в своём ритме, снова используется Kafka.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Хотя система обычно просто отвечает на события, такие, как
     <code>
      git push
     </code>
     , для краулинга изменившегося содержимого необходимо проделать определённую работу для обработки всех репозиториев в первый раз. Ключевая особенность системы — это оптимизация порядка, в котором происходит эта первичная обработка, для максимально эффективного использования дельта-кодирования. Используется новая вероятностная структура данных, представляющая сходство репозиториев и определяющая порядок загрузки из обхода порядка уровней минимального остовного дерева графа сходства репозиториев
     <sup>
      [1]
     </sup>
     .
    </p>
    <br/>
    <p>
     Используя оптимизированный порядок обработки, каждый репозиторий краулится путём сопоставления его с родителем в созданном нами дельта-дереве. Это означает, что нужно краулить только блобы, уникальные для этого репозитория, а не весь репозиторий. Краулинг включает в себя получение содержимого блоба из Git, его анализ для извлечения символов и создание файлов, которые станут вводными данными для индексирования.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Эти файлы затем публикуются в другой теме Kafka. Там мы разделяем
     <sup>
      2
     </sup>
     данные между шардами. Каждый шард использует один раздел Kafka в топике. Индексирование отделено от краулинга при помощи Kafka. Согласованность запросов достигается упорядочиванием сообщений в Kafka.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Затем шарды индексатора получают эти файлы и создают их индексы: происходит токенизация для создания n-граммных индексов
     <sup>
      3
     </sup>
     (для содержимого, символов и путей) и других нужных индексов (языков, владельцев, репозиториев и т. д.) перед сериализацией и сбросом на диск, когда накопится достаточно работы.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Наконец, шарды запускают сжатие для создания больших индексов из малых. Такие индексы более эффективны при запросах и их легче перемещать (к примеру, в реплику чтения или в резервные копии). Сжатие также использует
     <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/K-way_merge_algorithm">
      k-образный алгоритм слияния
     </a>
     для списков по баллам, так что релевантные файлы имеют более низкие идентификаторы и ленивые итераторы возвращают их первыми. При первоначальной обработке сжатие откладывается до большого прогона в конце, но затем, поскольку индекс не отстает от инкрементных изменений, мы выполняем сжатие с более коротким интервалом, ведь именно здесь обрабатывается, к примеру, удаления документа.
    </p>
    <br/>
    <h2 id="zhiznennyy-cikl-zaprosahttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searchlife-of-a-query">
     Жизненный цикл запроса
    </h2>
    <br/>
    <p>
     Теперь у нас есть индекс. Интересно отследить путь запроса в системе. Мы будем наблюдать за запросом-регулярным выражением к
     <a href="https://github.com/rails">
      Rails organization
     </a>
     , который ищет код, написанный на языке программирование Ruby:
     <code>
      /arguments?/ org:rails lang:Ruby
     </code>
     . Высокоуровневая архитектура запроса выглядит как-то так:
    </p>
    <br/>
    <p>
     <img alt="Схема архитектуры пути запроса" data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/post_images/c7f/903/b57/c7f903b57553d6ff0b0bce6b5622217a.png" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/post_images/c7f/903/b57/c7f903b57553d6ff0b0bce6b5622217a.png"/>
    </p>
    <br/>
    <p>
     Между GitHub.com и шардами находится сервис, координирующий приём запросов пользователей и распределяющая запросы к каждому хосту в поисковом кластере. Для управления квотами и кеширования некоторых данных контроля доступа мы используем Redis.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Фронтенд принимает запрос пользователя и передаёт его в службу запросов Blackbird, где происходит запрос разбирается в абстрактное синтаксическое дерево. Затем происходит переписывание запроса, резолвинг, к примеру, языков в их канонические идентификаторы языков
     <a href="https://github.com/github/linguist">
      Linguist
     </a>
     . Для разрешений и контекстов используются дополнительные условия. В этом случае, можно увидеть, как переписывание запроса гарантирует получение результатов из публичных репозиториев или любых доступных частных репозиториев.
    </p>
    <br/>
    <pre><code class="plaintext">And(
    Owner("rails"),
    LanguageID(326),
    Regex("arguments?"),
    Or(
        RepoIDs(...),
        PublicRepo(),
    ),
)</code></pre>
    <br/>
    <p>
     <em>
      n
     </em>
     параллельных запросов распределяются и отправляются: по одному к каждому шарду в поисковом кластере. Из-за стратегии разделения нужно отправлять запрос к каждому шарду в кластере.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Затем в каждом отдельном шарде запрос преобразуется для поиска информации в индексах. Здесь можно увидеть, что регулярное выражение становится сериями запросов подстрок на n-граммных индексах.
    </p>
    <br/>
    <pre><code class="plaintext">and(
  owners_iter("rails"),
  languages_iter(326),
  or(
    and(
      content_grams_iter("arg"),
      content_grams_iter("rgu"),
      content_grams_iter("gum"),
      or(
        and(
         content_grams_iter("ume"),
         content_grams_iter("ment")
        )
        content_grams_iter("uments"),
      )
    ),
    or(paths_grams_iter…)
    or(symbols_grams_iter…)
  ), 
  …
)</code></pre>
    <br/>
    <p>
     Если вы хотите узнать больше о том, как регулярные выражения становятся запросами подстрок, обратитесь к статье Расса Кокса о
     <a href="https://swtch.com/~rsc/regexp/regexp4.html">
      сопоставлении регулярных выражений с триграммным индексом
     </a>
     . Мы используем другой алгоритм и динамические размеры грамм, а не триграммы (см. ниже
     <sup>
      3
     </sup>
     ). В данном случае движок использует следующие граммы:
     <code>
      arg
     </code>
     ,
     <code>
      rgu
     </code>
     ,
     <code>
      gum
     </code>
     , а затем либо
     <code>
      ume
     </code>
     и
     <code>
      ment
     </code>
     , либо 6-грамму
     <code>
      uments
     </code>
     .
    </p>
    <br/>
    <p>
     Из каждого условия запускаются итераторы:
     <em>
      and
     </em>
     — это пересечение,
     <em>
      or
     </em>
     — объединение. В результате получается список файлов. Необходимо перепроверить каждый файл (чтобы подтвердить совпадения и определить их диапазоны) перед оценкой, сортировкой и возвратом запрошенного числа результатов.
    </p>
    <br/>
    <p>
     В сервисе запросов мы соединяем результаты из всех шардов, заново сортируем их по оценке, фильтруем (для повторной проверки разрешений) и возвращаем топ-100. Фронтенд GitHub.com затем проводит подсветку синтаксиса и терминов, разбиение по страницам и, в конце концов, отображает результаты на странице.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Наше время отклика p99 от отдельных шардов составляет порядка 100 мс, но общее время отклика немного больше из-за соединения ответов, проверки разрешений и других факторов, таких, как подсветка синтаксиса. Запрос занимает 100 мс на одном ядре процессора на сервере индексации, поэтому верхняя граница 64-ядерных хостов составляет примерно 640 запросов в секунду. По сравнению с grep (0,01 QPS) это невероятно быстро. Система масштабируется. Возможно осуществление большого числа одновременных пользовательских запросов.
    </p>
    <br/>
    <h2 id="zaklyucheniehttpsgithubblog2023-02-06-the-technology-behind-githubs-new-code-searchin-summary">
     Заключение
    </h2>
    <br/>
    <p>
     После рассмотрения работы системы целиком, давайте снова обратимся к масштабу задачи. Пайплайн обработки может публиковать около 120 000 файлов в секунду, так что проход через все 15,5 миллиардов файлов займёт около 36 часов. Но дельта-индексирования сокращает число файлов, которые необходимо краулить, более, чем на 50%, что позволяет нам снова проиндексировать весь объём данных примерно за 18 часов.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Также мы добились значительного уменьшения размера индекса. Напомню, что сначала у нас было 115 Тб контента. Устранение дублей в контенте и дельта-индексирование позволило снизить размер примерно до 28 Тб
     <strong>
      уникального
     </strong>
     контента. А сам индекс занимает всего 25 Тб, и сюда включены не только все индексы (в том числе и n-граммы), но также и сжатая копия всего уникального контента. Это означает, что общий размер индекса и контента составляет около четверти размера исходных данных!
    </p>
    <br/>
    <p>
     Если вы ещё не участвуйте в бета-тестировании, обязательно
     <a href="https://github.com/features/code-search">
      записывайтесь
     </a>
     и попробуйте новый поиск по коду. Расскажите нам о своих ощущениях! Мы постоянно добавляем новые репозитории и устраняем недостатки, основываясь на обратной связи от пользователей — таких, как вы.
    </p>
    <br/>
    <h2 id="primechaniya">
     Примечания
    </h2>
    <br/>
    <ol>
     <li>
      <p>
       Чтобы определить оптимальный порядок загрузки, нам нужен способ сказать, насколько один репозиторий похож на другой (с точки зрения их содержимого), поэтому мы изобрели новую вероятностную структуру данных, чтобы определять подобие в том же классе структур данных, что
       <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/MinHash">
        MinHash
       </a>
       и
       <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/HyperLogLog">
        HyperLogLog
       </a>
       . Эта структура данных, которую мы называем геометрическим фильтром, позволяет вычислять сходство множеств и симметричную разницу между множествами с логарифмическим пространством. В этом случае множества, которые мы сравниваем, представляют собой содержимое каждого репозитория в кортежах (path, blob_sha). Вооружившись этими знаниями, мы можем построить граф, в котором вершины являются репозиториями, а ребра взвешены с помощью этой метрики сходства. Вычисление минимального остовного дерева этого графа (со сходством в качестве стоимости графа), а затем выполнение обхода дерева в порядке уровней дает нам порядок приема, в котором мы можем наилучшим образом применить дельта-кодирование. На самом деле этот граф огромен (миллионы узлов, триллионы ребер), поэтому наш алгоритм MST вычисляет приближение, это вычисление занимает всего несколько минут и дает 90% преимуществ дельта-сжатия, к которым мы стремимся.
      </p>
      <br/>
     </li>
     <li>
      <p>
       Индекс сегментируется Git blob SHA. Шардинг означает распределение проиндексированных данных по нескольким серверам; его нужно выполнить, чтобы легко масштабироваться горизонтально для чтения (интересует количество запросов в секунду), для хранения (где основное внимание уделяется дисковому пространству) и для времени индексирования, ограниченного ЦП и памятью на отдельных хостах).
      </p>
      <br/>
     </li>
     <li>
      <p>
       Используемые нами индексы ngram особенно интересны. Триграммы — лакомый кусочек в смысле архитектуры; как заметил Расс Кокс и другие: биграммы недостаточно избирательны, а квадрограммы занимают слишком много места; но триграммы вызывают некоторые проблемы в нашем масштабе.
      </p>
      <br/>
     </li>
    </ol>
    <br/>
    <p>
     Для обычных грамм, вроде
     <code>
      for
     </code>
     , триграммы недостаточно избирательны. Мы получаем слишком много ложных срабатываний, а это означает медленные запросы. Пример ложного срабатывания — это что-то вроде поиска документа, в котором есть каждая отдельная триграмма, но не рядом друг с другом. Вы не сможете понять, что оно ложное, пока не получите содержимое документа и дважды не проверите, в какой момент проделали большую работу, от которой нужно отказаться. Мы попробовали ряд стратегий, чтобы исправить это, например, добавление масок следования, которые для символа (в основном на полпути к квадрограммам) после триграммы используют битовые маски, но они слишком быстро насыщаются, чтобы быть полезными.
    </p>
    <br/>
    <p>
     Мы называем решение «разреженными граммами», и оно работает следующим образом. Предположим, у вас есть некоторая функция, которая при задании биграммы дает вес. Пример — строка
     <code>
      chester
     </code>
     . Каждому биграмму присваиваем вес: 9 для «ch», 6 для «he», 3 для «es» и так далее.
    </p>
    <br/>
    <p>
     <img data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/post_images/4ca/0b8/3c1/4ca0b83c101f516a18fb5c99288f9a59.png" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/post_images/4ca/0b8/3c1/4ca0b83c101f516a18fb5c99288f9a59.png"/>
    </p>
    <br/>
    <p>
     А полезная теория и ещё больше практики с погружением в среду IT ждут вас на курсах SkillFactory:
    </p>
    <br/>
    <p>
     <a href="https://skillfactory.ru/catalogue?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=sf_allcourses_210223&amp;utm_term=conc">
      <img data-src="https://habrastorage.org/webt/rz/4h/ne/rz4hnexx9lidivxbzuaheff5usq.png" src="https://habrastorage.org/r/w1560/webt/rz/4h/ne/rz4hnexx9lidivxbzuaheff5usq.png"/>
     </a>
    </p>
    <br/>
    <ul>
     <li>
      <u>
       <a href="https://skillfactory.ru/data-scientist-pro?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=data-science_dspr_210223&amp;utm_term=conc">
        Профессия Data Scientist (24 месяца)
       </a>
      </u>
     </li>
     <li>
      <u>
       <a href="https://skillfactory.ru/python-fullstack-web-developer?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_fpw_210223&amp;utm_term=conc">
        Профессия Fullstack-разработчик на Python (16 месяцев)
       </a>
      </u>
     </li>
    </ul>
    <br/>
    <div class="spoiler" role="button" tabindex="0">
     <b class="spoiler_title">
      Краткий каталог курсов
     </b>
     <div class="spoiler_text">
      <p>
       <strong>
        Data Science и Machine Learning
       </strong>
      </p>
      <br/>
      <ul>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/data-scientist-pro?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=data-science_dspr_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Data Scientist
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/data-analyst-pro?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=analytics_dapr_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Data Analyst
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/matematika-dlya-data-science#syllabus?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=data-science_mat_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс «Математика для Data Science»
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/matematika-i-machine-learning-dlya-data-science?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=data-science_matml_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс «Математика и Machine Learning для Data Science»
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/data-engineer?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=data-science_dea_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс по Data Engineering
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/machine-learning-i-deep-learning?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=data-science_mldl_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс «Machine Learning и Deep Learning»
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/machine-learning?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=data-science_ml_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс по Machine Learning
        </a>
       </li>
      </ul>
      <br/>
      <p>
       <strong>
        Python, веб-разработка
       </strong>
      </p>
      <br/>
      <ul>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/python-fullstack-web-developer?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_fpw_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Fullstack-разработчик на Python
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/python-for-web-developers?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_pws_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс «Python для веб-разработки»
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/frontend-razrabotchik?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_fr_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Frontend-разработчик
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/webdev?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_webdev_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Веб-разработчик
        </a>
       </li>
      </ul>
      <br/>
      <p>
       <strong>
        Мобильная разработка
       </strong>
      </p>
      <br/>
      <ul>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/ios-razrabotchik-s-nulya?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_ios_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия iOS-разработчик
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/android-razrabotchik?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_andr_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Android-разработчик
        </a>
       </li>
      </ul>
      <br/>
      <p>
       <strong>
        Java и C#
       </strong>
      </p>
      <br/>
      <ul>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/java-razrabotchik?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_java_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Java-разработчик
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/java-qa-engineer-testirovshik-po?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_qaja_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия QA-инженер на JAVA
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/c-sharp-razrabotchik?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_cdev_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия C#-разработчик
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/game-razrabotchik-na-unity-i-c-sharp?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_gamedev_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия Разработчик игр на Unity
        </a>
       </li>
      </ul>
      <br/>
      <p>
       <strong>
        От основ — в глубину
       </strong>
      </p>
      <br/>
      <ul>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/algoritmy-i-struktury-dannyh?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_algo_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс «Алгоритмы и структуры данных»
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/c-plus-plus-razrabotchik?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_cplus_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия C++ разработчик
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/cyber-security-etichnij-haker?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_hacker_210223&amp;utm_term=cat">
         Профессия «Белый хакер»
        </a>
       </li>
      </ul>
      <br/>
      <p>
       <strong>
        А также
       </strong>
      </p>
      <br/>
      <ul>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/devops-engineer?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=coding_devops_210223&amp;utm_term=cat">
         Курс по DevOps
        </a>
       </li>
       <li>
        <a href="https://skillfactory.ru/catalogue?utm_source=habr&amp;utm_medium=habr&amp;utm_campaign=article&amp;utm_content=sf_allcourses_210223&amp;utm_term=cat">
         Все курсы
        </a>
       </li>
      </ul>
     </div>
    </div>
   </div>
  </div>
 </div>
 <!-- -->
 <!-- -->
</div>
